\clearpage
\phantomsection% 
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
%\thispagestyle{fancy}

\begin{justifying}
	\large \bfseries \centering \MakeUppercase{Kata Pengantar}\linebreak
	
	\normalsize \normalfont \justifying
	Puji syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa, yang atas berkat rahmat dan karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan tugas akhir dan menyusun laporan dengan baik dan tepat waktu. Tugas akhir dengan judul ``{\thetitle}'' disusun sebagai salah satu syarat untuk memenuhi persyaratan kelulusan program studi S-1 Teknik Informatika di Institut Teknologi Sumatera. \par
	
	Penulis menyadari bahwa kelancaran pelaksanaan penelitian serta penyusunan tugas akhir ini tidak terlepas dari bimbingan, dukungan, doa, dan semangat dari berbagai pihak. Oleh karena itu, dengan segala kerendahan hati, penulis ingin mengucapkan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada: \par
	\begin{enumerate}
		\item Kedua orang tua, Ayah dan Ibu. Terima kasih atas segala curahan kasih sayang, dukungan moril dan materiil, serta doa yang tiada pernah putus yang senantiasa mengiringi setiap langkah penulis.
		\item Bapak Meida Cahyo Untoro, S.Kom., M.Kom. selaku Dosen Pembimbing Tugas Akhir yang telah dengan sabar memberikan waktu, masukan, arahan, dan bimbingan dalam proses penelitian dan penyusunan tugas akhir ini.
		\item Teman-teman dan rekan-rekan penulis selama masa perkuliahan. Terima kasih atas semangat, kerja sama, dan diskusi yang membangun selama ini.
	\end{enumerate} \par
	Penulis menyadari sepenuhnya bahwa tugas akhir ini masih memiliki banyak kekurangan karena keterbatasan pengalaman dan pengetahuan. Oleh karena itu, penulis sangat mengharapkan kritik dan saran yang membangun dari semua pihak demi perbaikan di masa mendatang. \par
	
	Akhir kata, semoga tugas akhir ini dapat memberikan manfaat, baik bagi penulis pribadi maupun bagi pembaca.
	\vfill
	
\end{justifying}
\clearpage